\chapter{Aplicações e resultados}

\begin{resumocapitulo}
	Tanto a CAPES quanto o MEC fazem avaliações periódicas sobre os cursos regulamentados e em atividade. As extrações
	na plataforma Lattes, auxiliam os gestores dos cursos e programas a levantar os dados necessários para a prestação de contas, através do cadastramento nas plataformas Sucupira (CAPES) e E-Mec(MEC). Neste capítulo, abordaremos a criação de ferramentas computacionais, que implementam o método proposto, a fim de criar agrupamentos hierárquicos sobre os dados extraídos da plataforma Lattes.
\end{resumocapitulo}

\section{Hierarquia de currículos}

Com intuito de implementar o método proposto, na Figura~\ref{fig:scripthierarquico} é apresentado o processo percurso, que demonstra as ações necessárias para gerar relatórios em diferentes visões dos dados. Este processo, pode ser categorizado como referência na implementação de uma hierarquia de currículos, através dele outras implementações surgiram, com a finalidade de resolver necessidades específicas, como: criação de hierarquia para gestão de dados de cursos superiores ou de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}. Basicamente essa implementação se faz em $3$ etapas, a primeira parametrização da hierarquia, a segunda geração de \emph{script's} e a terceira geração dos relatórios.

% Inicialmente para adequar a metodologia, é necessário configurar os dados de entrada no módulo de parametrização, logo após esses dados são cruzados no módulo de hierarquia e extraídos os currículos da plataforma Lattes utilizando a ferramenta ScriptLattes. 

 \begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{hierarquiaDeCurriculos.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos} 
	\label{fig:scripthierarquico}
\end{figure}

\subsection{Parametrização da hierarquia}

Este módulo de parametrização é composto pela configuração manual de dois arquivos centrais, \emph{config.txt} e \emph{curriculos.csv}. O arquivo \emph{config.txt} é responsável em parametrizar os dados das hierarquias, assim como as configurações exigidas para extrair os relatórios do ScriptLattes. No arquivo \emph{curriculos.csv} deve conter os dados dos currículos, assim como as informações dos grupos contidos na hierarquia. Ambos os arquivos são necessários e devem ter suas configurações sincronizadas.

%Falar das configurações dos arquivos
O arquivo \emph{config.txt} é basicamente composto de diversos parâmetros com seus valores, ou seja, deve conter todas as informações que serão utilizadas para construção da hierarquia e os grupos. Os parâmetros relacionados a criação da hierarquia, podem ser configurados livremente, porém algumas configurações específicas, são obrigatórios. Para simplificar, este arquivo foi separado em $3$ sessões, sendo: configurações do ScriptLattes, configurações do arquivo \emph{curriculos.csv} e criação da hierarquia. Abaixo segue o detalhamento delas:

\begin{enumerate}[a)]
	\item Configurações do ScriptLattes: para executar o ScriptLattes de cada agrupamento, é necessário informar o nível de detalhamento em que os relatórios serão gerados, para isso é obrigatório configurar um arquivo com extensão \emph{*.config}. Nesta sessão deverá ser informado o modelo de configuração base do ScriptLattes (arquivo \emph{*.config} pré-configurado manualmente), que serão adotados por todos os grupos da hierarquia, para isso, deve-se informar de modo obrigatório os parâmetros \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs} e \emph{modelo\_programa}.
	
	O parâmetro \emph{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs} é responsável por informar qual diretório que serão armazenados os currículos extraídos pelo ScriptLattes, já o \emph{modelo\_programa} deve conter o caminho com o modelo pré-configurado do arquivo \emph{*.config} do ScriptLattes.
	
	 Os únicos parâmetros que não devem ter seus valores preenchidos no arquivo \emph{*.config} são \emph{global-arquivo\_de\break\_entrada} e 
	\emph{global-diretorio\_de\_saida}, pois, ambos serão informados com o processamento dos grupos na etapa de criação da hierarquia.

	\item Configurações do arquivo \emph{curriculos.csv}: esta sessão deve ser informado o apontamento para o arquivo \emph{curriculos.csv} (\emph{dataset\_curriculos}), assim como o separador utilizado para delimitar uma coluna (\emph{separador\_csv}), neste arquivo de extensão \emph{*.csv}.

	\item Criação da hierarquia: para construção da hierarquia, deve ser informado os níveis de cada agrupamento, utilizando os parâmetros \emph{$n$\_programa\_abreviado} e \emph{$n$\_programa\_completo}. O prefixo $n$ representa a própria hierarquia, ou seja, para cada nível deverá ser acrescentado um caractere numérico, exemplo:  primeiro nível $1$, segundo nível $11$, terceiro nível $111$, segundo registro do segundo nível $12$ e terceiro registro do segundo nível $121$. Esta sequência poderá ter qualquer tamanho, assim como descrito na metodologia proposta. Abaixo segue um exemplo sessões do \emph{config.txt}.\\

\end{enumerate}

A Figura~\ref{tab:config.txt} demonstra o arquivo configurado com as $3$ etapas.

	\begin{figure}[H]
		\footnotesize
		\centering
		\begin{tabular}[left]{|p{14cm} |}
			\hline
			\\
			\# Configurações do ScriptLattes\\
			\textbf{diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs:} ./cache/uninove/ppgi/cache \\
			\textbf{diretorio\_de\_cache\_dos\_doi:} ./cache/uninove/ppgi/doi  \\
			\textbf{modelo\_programa:} ./modelos/PR-Programas.config \\
			\\
			\#Configurações do arquivo curriculos.csv	\\
			\textbf{dataset\_curriculos:} ./curriculos.csv \\
			\textbf{separador\_csv:}   \\
			\\
			\#Criação da hierarquia	\\
			\textbf{1\_programa\_abreviado:} uninove \\
			\textbf{1\_programa\_Completo:} Universidade Nove de Julho\\

			\textbf{11\_programa\_abreviado:} exatas \\
			\textbf{11\_programa\_Completo:} Pós-graduação stricto sensu em Exatas\\
			
			\textbf{111\_programa\_abreviado:} PPGI \\
			\textbf{111\_programa\_Completo:} Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
			
			\textbf{12\_programa\_abreviado:} saude \\
			\textbf{12\_programa\_Completo:}  Pós-graduação stricto sensu em Saúde\\
			
			\textbf{121\_programa\_abreviado:} PPM \\
			\textbf{121\_programa\_Completo:}  Pós-graduação stricto sensu em Medicina\\
			\\
			\hline
			
		\end{tabular}
		\label{tab:config.txt}
		\caption{Processo para construir hierarquia de currículos} 
	\end{figure}

O arquivo \emph{curriculos.csv} deve conter os dados dos currículos Lattes, dispostos na hierarquia através da relação do currículo com o agrupamento. Primeiramente é necessário fazer uma busca para encontrar o ID Lattes dos currículos (é com esse ID que é possível criar os arquivos com extensão \emph{*.list}, que serão utilizados pelo ScriptLattes), após obter estes IDs, deve-se informar os dados que se associam a hierarquia. 

De forma padrão, foi criado um cabeçalho para o arquivo \emph{curriculos.csv}, sendo: \emph{ID\_Lattes}, \emph{Nome}, \emph{Programa\_$n$}, \emph{Periodo\_Ini\_$n$} e \emph{Periodo\_Fim\_$n$}, onde $n$ representa o enésimo número. Este cabeçalho permite associar os dados dos currículos, com a hierarquia criada no arquivo \emph{config.txt}. 

 A coluna \emph{Programa\_$n$} possui um papel fundamental para o processo, pois, através dela é possível fazer o vínculo de um currículo, com um agrupamento na hierarquia. O valor atribuído nesta coluna, deverá ser equivalente ao parâmetro \emph{$n$\_programa\_abreviado} informado na hierarquia, ou seja, para inserir um currículo em um agrupamento especifico, tanto o \emph{$n$\_programa\_abreviado} do \emph{*.config}, quanto o \emph{Programa\_$n$} do \emph{curriculo.csv}, devem apresentar o mesmo valor. As colunas \emph{Periodo\_Ini\_$n$} e \emph{Periodo\_Fim\_$n$}, descrevem o período, em anos, que um determinado currículo esteve em um agrupamento. A Tabela~\ref{tab:curriculo.csv},  representa um arquivo \emph{curriculo.csv} preenchido.


\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do arquivo \emph{curriculos.csv}}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{2.7cm} | p{2.4cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{2.5cm}|}
		\hline
		ID\_Lattes &  Nome & \centering Programa\_$n$ & \centering Periodo\_Ini\_$n$ &   Periodo\_Fim\_$n$ \\ \hline
		8352781922744228  &  Julio Medeiros  &\centering PPM &\centering 2013 & 2016 \\
		\hline	
		3254781925474920  &  Carlos Padro  &\centering PPM  &\centering 2013 & 2015 \\
		\hline			
		4234234222343212  &  Mario Furlan  &\centering PPM &\centering 2013 & 2016 \\
		\hline		
		8726383987762839  &  Gabriel Tavares  &\centering PPM  &\centering 2013 & 2016 \\
		\hline
		4324242422234324  &  Juliana Prisco  &\centering PPGI  &\centering 2016  & 2017\\
		\hline
		3211312311232122  &  David Hilbert  &\centering PPGI &\centering 2013  & 2016 \\
		\hline
		5435312345134545  &  George Pólya  &\centering PPGI &\centering 2013 & 2016 \\
		\hline
		9854358353985349  &  Carl Gauss  &\centering PPGI &\centering 2013 & 2016 \\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:curriculo.csv}
\end{table}


\subsection{Geração de Scripts}

Com a hierarquia criada, através do preenchimento dos arquivos \emph{*.config} e \emph{curriculo.csv}, é possível gerar um  \emph{script's} que tem todas as chamadas para o ScriptLattes. Como dito anteriormente o vínculo entre os currículos e os grupos da hierarquia, devem ser feitos pelo cruzamento dos valores dos parâmetros \emph{$n$\_programa\_abreviado} e \emph{Programa\_$n$}, com isso, este algoritmo consegue iterar a lista de currículos e alocar cada um deles em seus devidos grupos. 

Após esta alocação, é gerado para cada grupo os arquivos de entrada \emph{*.list} e \emph{*.config} do ScriptLattes, assim como também um \emph{script} que unifica todos os dados de entrada dos arquivos gerados, possibilitando uma única execução para toda a hierarquia. O Algoritmo\ref{alg:algorithm-gerarEntradaScriptLattes}, demostra as funções em alto nível para geração das entradas(\emph{*.list} e \emph{*.config}) para as chamadas do ScriptLattes.

%Esse \emph{script} tem a função de concentrar todas as chamados ao ScriptLattes, ou seja, para cada grupo da hierarquia é executado uma chamada do ScriptLattes. O Algoritmo X demonstra o processo de associação de cada currículo com seus grupos.

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Algoritmo para geração dos arquivos de entrada do ScriptLattes, para cada currículos dos grupos}
	\label{alg:algorithm-gerarEntradaScriptLattes}
	\begin{algorithmic}[1]
		\footnotesize
		\Statex %\emph{Entende-se por} ${CV}$ os currículos informados no arquivo \emph{curriculos.csv}
		
		\Function{$computarScriptPelaHierarquia$($\mathcal{S}$)}{}
			\While{ $\mathcal{S'} \in Filhos(\mathcal{S}) $ }
				 \State $computarScriptPelaHierarquia$($\mathcal{S'}$)
			\EndWhile
			\State $\mathcal{C^*} \Leftarrow  buscaCurriculoNoGrupo(\mathcal{S})$
			\State $gerarArquivosEntradaScriptlattes(\mathcal{S})$
		\EndFunction
		\Statex

		\Function{$buscaCurriculoNoGrupo(\mathcal{S})$}{}
			\State $\mathcal{C}_v^*[0..k]$ \Comment{Inicializa um vetor de currículos de $\mathcal{C} \in \mathcal{S}$ }
			\State $A \Leftarrow $ nome-abreviado-do-grupo($\mathcal{S}$)
			\While{ $\mathcal{C}_v \in \mathcal{S} $ }
				\If{$A = Programa(\mathcal{C}_v)$}
					\State $adicione(\mathcal{C}_v^*, \mathcal{C}_v)$
				 \EndIf
			\EndWhile
			\State \textbf{retorno} $C^*$
		\EndFunction
		
		\Statex
		
		\Function{$gerarArquivosEntradaScriptlattes(\mathcal{C}_v^*)$}{}
			\While{ $\mathcal{C}_v \in \mathcal{C}_v^* $ }
				\State $GeraArquivoList(\mathcal{C}_v)$ \Comment{Gerar arquio de entrada do ScriptLatte \emph{*.list}}
				\State $GeraArquivoConfig(\mathcal{C}_v)$ \Comment{Gerar arquio de entrada do ScriptLatte \emph{*.config}}
			\EndWhile
		\EndFunction		

		\Statex
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

A função $computarScriptPelaHierarquia$ faz uma iteração recursiva em pós-ordem para todos os grupos da hierarquia. Após chegar ao último grupo, esta função começa a voltar na recursão fazendo uma chamada para as funções $buscaCurriculoNoGrupo$ e $gerarArquivosEntradaScriptlattes$. Os grupos $\mathcal{S}$ são passados como parâmetro para a função $buscaCurriculoNoGrupo$, com isso, em alto nível, essa função faz as associações dos currículos ($\mathcal{C}_v$) contidos no grupo $\mathcal{S}$, se e somente se, este $\mathcal{C}_v$ estiver com o mesmo valor entre os parâmetros \emph{$n$\_programa\_abreviado} (descrita no arquivo \emph{config.txt}), com a \emph{Programa\_$n$} (descrita no arquivo \emph{curriculos.csv}), sendo assim, cada currículo pertencente ao grupo é adicionado no vetor $\mathcal{C}_v^*[0..k]$ e retornado pela função. A função $gerarArquivosEntradaScriptlattes$ recebe o vetor $\mathcal{C}_v^*[0..k]$, e a cada iteração gera os arquivos de entrada \emph{*.list} e \emph{*.config} do ScriptLattes.


\subsection{Geração de relatórios}

Após executar o módulo de geração de \emph{script's}, o próximo passo é gerar os relatórios para cada grupo da hierarquia. É neste módulo que temos uma interação com a ferramenta ScriptLattes, pois para cada grupo da hierarquia, faremos uma execução, passando as informações contidas no agrupamento (arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config}) para o ScriptLattes. 

%Inserir o print do ScriptLattes sendo executado%
Uma grande vantagem do ScriptLattes é permitir extração de um conjunto de currículos da plataforma Lattes e gerar relatórios de períodos específicos, com isso, ao ser informado os anos para extração no arquivo \emph{curriculos.csv}, estas informações são passadas para o arquivo de entrada \emph{*.list} do StriptLattes, gerando um relatório específico por período de cada agrupamento.

Outra vantagem do ScriptLattes está na geração dos relatórios em formato \emph{html}, isso facilita a integração com outros sistemas. Neste módulo toda hierarquia é representada em formato \emph{html}, com \emph{link's} para os relatórios gerados após execução do ScriptLattes em cada agrupamento.


\section{Aplicação para cadastro da plataforma Sucupira}

Avaliados pela CAPES os programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, no final de um período de quatro anos, prestam contas com intuito de determinar se esses programas apresentam o necessário exigido para se manterem em atividade. O processo de prestação de contas é iniciado através do cadastro das informações do programa na plataforma Sucupira(plataforma \emph{online}).

As informações necessárias para o cadastro são referente aos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, assim como diversas informações sobre as produções e orientações. A plataforma Lattes  concentra a maior parte dessas informações exigidas pela CAPES, com isso, auxilia os gestores dos programas a fazerem os levantamentos necessários para realizar este cadastro.

Sendo assim, utilizar ferramentas para extrações dos dados, tal como o ScriptLattes, se tornou algo essencial para levantamento de informações de um programa. Pensando nisso, foi criado uma adaptação da metodologia hierarquias de currículos, apresentada neste trabalho, a fim de criar grupos de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.

Esta adaptação foi implementa por meio de um \emph{script} denominado ScriptSucupira. O ScriptSucupira foi desenvolvido para auxiliar os gestores dos programas de pós-graduação \emph{stricto sensu} a levantarem as informações cadastradas na plataforma Lattes, de determinados períodos. Para executar o ScriptSucupira, o utilizador poderá montar a hierarquia da forma que desejar, sempre respeitando os dados iniciais de entrada desse \emph{script}. A Figura~\ref{fig:hierarquiaScriptSucupira}, demostra uma possível combinação da hierarquia, com foco em programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.

 \begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./others/exemplo-hierarquia-sucupira.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos} 
	\label{fig:hierarquiaScriptSucupira}
\end{figure}

A primeira versão da ferramenta ScriptSucupira foi desenvolvida em linguagem de programação \emph{python}, com o conceito de \emph{software} livre. Sua estrutura contém $3$ módulos, similares aos apresentados na implementação de referência de hierarquia de currículos, porém com algumas adaptações em suas etapas, dentre elas temos: 


\subsection{Adaptação na parametrização da hierarquia para o ScriptSucupira}

 	As adaptações feitas pelo ScriptSucupira na etapa de parametrização da hierarquia, foram significativas para implementação das extrações dos dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}. Primeiramente o arquivo \emph{curriculos.csv}, foi transformado em outros dois arquivos \emph{docentes.csv} e \emph{discentes.csv}. Para o arquivo \emph{config.txt}, foi acrescentado parâmetros dos diretórios dos novos arquivos, e incluído na hierarquia um parâmetro para o arquivo Qualis da área. Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraVet} é apresentado o processo de execução do ScritpSucupira.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{scritpSucupiraNovaVet.pdf} 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução ScriptSucupira} 
		\label{fig:ScriptSucupiraVet}
	\end{figure}
	
	O arquivo \emph{docentes.csv}, foi criado com base no arquivo \emph{curriculos.csv}, porém com alguns cabeçalhos a mais, tais como: caraga horária, matricula, \emph{email} e categoria. Também foi adicionado informações relacionadas ao programa, como linha de pesquisa e responsáveis pelo programa e linha de pesquisa. 
	
	Assim como o arquivo \emph{docentes.csv}, foi criado o arquivo \emph{discentes.csv}, que contempla os dados dos discentes de um determinado programa. Este arquivo deve conter o cabeçalho ID\_Lattes, Nome, Programa\_n e Ano\_n, este cabeçalho representa a descrição das colunas no arquivo. Assim como os docentes, é necessário fazer a busca do ID Lattes de cada discentes informado no arquivo, assim como o Programa e o Ano que estes discentes cursaram ou estão cursando. 
	
	Para facilitar a geração dos arquivos \emph{discentes.csv} e \emph{discentes.csv}, foi criado um planilha padrão (\emph{template}) e disponibilizada de forma \emph{online} e gratuita através do \emph{link}: $$\mbox{https://goo.gl/uFfzFt}$$. 
	
	Com essa planilha é possível cadastrar as informações docentes e discentes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} e  fazer o \emph{download} dos arquivos \emph{discentes.csv} e \emph{discentes.csv}, já preenchidos. Esta planilha foi construída para facilitar o utilizador a gerir as informações que serão utilizadas para extracão, um ponto positivo dessa planilha é a validação do ID Lattes, que é feita no momento da geração dos arquivos. Além da validação do ID Lattes, também é validado os nomes corretos dos programas informados na coluna  \emph{Programa\_n}, assim como o \emph{Ano}, tanto dos docentes quanto dos discentes.
	
	Tanto o arquivo \emph{docentes.csv} quanto o \emph{discentes.csv}, utilizam o valor da coluna \emph{Programa\_n} para cruzar os dados com a hierarquia construída no arquivo \emph{config.txt}. Os valores devem estar sincronizados para que as informações dos docentes e discentes estejam relacionados ao mesmo grupo na hierarquia.
	
	No arquivo \emph{config.txt} foram adicionados $3$ parâmetros pertinentes na construção da hierarquia, sendo: informações dos discentes (\emph{n\_Programa\_discentes\_n}), diretório do Qualis da área (\emph{n\_Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv}) e área CAPES do programa (\emph{n\_Programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis}). A forma como a hierarquia é estruturada não teve alteração, manteve a criação incremental através do prefixo. Outra alteração neste arquivo, foi a inclusão dos parâmetros referentes ao apontamento para o diretórios dos arquivos \emph{discentes.csv} e \emph{discentes.csv}.
	
	\begin{center}
		https://goo.gl/pSTPxo
	\end{center}
	

	\begin{figure}[H]
	\centering

	\begin{tabular}[left]{|p{16cm} |}
		\hline
		\\
		\#Configurações do ScriptLattes\\
		diretorio\_de\_cache\_dos\_cvs: ./cache/uninove/ppgi/cache \\
		diretorio\_de\_cache\_dos\_doi: ./cache/uninove/ppgi/doi  \\
		modelo\_programa: ./modelos/PR-Programas.config \\
		\\
		\#Configurações dos arquivos docentes.csv e discentes.csv\\
		\textbf{dataset\_docentes:} ./ScriptSucupira\_docentes.csv \\
		\textbf{dataset\_discentes:} ./ScriptSucupira\_dicentes.csv \\
		separador\_csv: |   \\
		\\
		\#Criação da hierarquia	\\
		1\_programa\_abreviado: uninove \\
		1\_programa\_Completo: Universidade Nove de Julho\\
		
		11\_programa\_abreviado: exatas \\
		11\_programa\_Completo: Pós-graduação stricto sensu em Exatas\\
		
		111\_programa\_abreviado: PPGI \\
		111\_programa\_Completo: Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
		\textbf{111\_Programa\_discentes:} PPGI\\
		\textbf{111\_Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv:}  ./qualis/interdisciplinar\_2016-2017.csv\\
		\textbf{111\_Programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis:} Interdisciplinar\\
		
		\textbf{12\_programa\_abreviado:} saude \\
		\textbf{12\_programa\_Completo:}  Pós-graduação stricto sensu em Saúde\\
		
		121\_programa\_abreviado: PPM \\
		121\_programa\_Completo:  Pós-graduação stricto sensu em Medicina\\
		\textbf{121\_Programa\_discentes:} PPM\\
		\textbf{121\_Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv:}  ./qualis/saude\_2016-2017.csv\\
		\textbf{121\_Programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis:} Saúde\\
		\\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:parametros}
	\caption{Processo para construir hierarquia de currículos do ScriptSucupira} 
\end{figure}
	
	As informações necessárias para preencher os dados dos professores são: ID Lattes, nome, programa, linha de pesquisa e período. O ScriptSucupira faz o cruzamento das informações dos professores com a hierarquia do arquivo de parâmetros, com isso é possível agrupar um determinado professor a uma específica hierarquia. Como informações complementares pode ser informado: matrícula, carga horária, \emph{e-mail} e responsáveis. Os alunos possuem um cadastro mais específico, sendo necessário informar apenas o ID Lattes, nome, programa e período em um arquivo CSV. 
	
	Para facilitar esse cadastro, foi criado duas planilhas utilizando o \emph{Google Drive}, essas planilhas podem ser encontradas no link \emph{https://goo.gl/uFfzFt}. Ambas fazem validações especificas, como: validação de ID Lattes, programa e período.

\subsection{Resultados utilizando aplicação ScriptSucupira}

 Foi utilizado por~\citeonline{nigro2015uso} a ferramenta ScriptSucupira em conjunto com o ScriptLattes para extração, organização e apresentação dos dados existentes na plataforma Lattes, visando tornar pública a produção científica de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Direito, com base no requerido pelos avaliadores da CAPES. O resultado desta pesquisa facilitou o processo de prestação de contas, contribuindo com a transparência da produtividade do programa, possibilitando aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real, o desempenho do programa e dos professores sob sua gestão. Esta pesquisa, possibilitou estabelecer estratégias para alavancar a produção científica ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória.


De forma a extrair a produção científica e acadêmica de um grupo de professores integrantes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Engenharia de Produção,~\citeonline{nigro2017prestaccao} utilizaram a ferramenta ScriptSucupira, tendo como resultado a disponibilização pública dos dados do programa em questão.

No presente trabalho,~\citeonline{ferraz2014use} utilizaram a ferramenta computacional ScriptSucupira para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica e relações entre professores pesquisadores pertencentes ao departamento de pós-graduação em Administração da UNINOVE (Universidade Nove de Julho). De acordo com o resultado desta pesquisa, utilizar a ferramenta ScriptSucupira, trouxe um enriquecimento satisfatório no que tange, a concentração dos dados de produção acadêmica.


\section{Aplicação para cadastro da plataforma e-Mec}	

O Conselho Nacional de Educação e Instituição(CNE) foi criado através da Lei n $9.131/95$, assim como a instituição do Exame Nacional de Curso, e após a Lei $9394/96$ que formaliza as diretrizes da educação nacional o Ministério da Educação e Cultura(MEC), passou a priorizar à avaliação institucional, com isso, em parceria do Estado e Instituições de Ensino assumiu um papel de regulamentador, com foco em excelência e qualidade do ensino~\cite{catani2002educaccao}.

A plataforma e-Mec é um sistema online de processos que regulamenta a educação superior no Brasil. Os pedidos de  credenciamento e recredenciamento de instituições, autorização, reconhecimento e renovação de cursos são administrados pelo e-Mec. Esta plataforma é a base oficial e única de Instituições de Educação Superior(IES), os dados são armazenados em conformidade com os atos autorizados e editados com base na Portaria Normativa MEC n $40/2007$. 

As instituições de ensino superior por sua vez, devem prestar contas trienalmente de seus cursos de graduação preenchendo a plataforma e-Mec. O \emph{script} ScriptEMec, assim como o ScriptSucupira, facilitam o levantamento de dados, se tornando um opção para as instituição a reunir informações de seus cursos.

A estrutura do \emph{script} ScriptEMec é muito similar a da implementação do \emph{script} ScriptSucupira, porém não contem informações de discentes e de \emph{Qualis} de artigos. Para facilitar a criação dos arquivos de entrada, similiar o \emph{script}, foi uma planilha padrão utilizando o \emph{Google Sheeats}, que faz a validação do ID Lattes de um docentes e da relação dos cursos de graduação informado, a mesma poderá ser acessada pelo \emph{link}: $$\mbox{\emph{https://goo.gl/pSTPxo}}$$

Na Figura\ref{} podemos ver uma possível hierarquia utilizando utilizando o ScriptEMec, com grupos de instituições e cursos

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{exemplo-hierarquia-emec.pdf.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo de execução ScriptSucupira} 
	\label{fig:ScriptSucupira}
\end{figure}

\subsection{Resultados utilizando as ferramentas ScriptSucupira e ScriptEMec}


%Juliano%
Neste trabalho,~\citeonline{juliano2017} utilizou a ferramenta ScriptEMec para extração dos dados de cursos de uma IES(Instituição de Ensino Superior) privada. Esta pesquisa foi a percursora em aplicar o conceito disposto por esta ferramenta na esfera de cursos de graduação. Com objetivo de concentrar as informações para o gerenciamento e acompanhamento, foi possível analisar as produções do corpo docente, chegando a conclusão que, determinados docentes deverão ser incentivados a apresentar produtividade para o próximo triênio, de 2017 à 2019. O ponto central desta pesquisa, está na favorabilidade de utilização da ferramenta ScriptEMec, que por ser uma ferramenta de uso livre, poderá ser utilizada em qualquer IES, privada ou não.

%Marcus%
 Tendo em vista, auxiliar uma IES do setor privado, na gestão de desempenho dos cursos de graduação,~\citeonline{marcos2017} propôs no presente trabalho, aplicação de uma campanha para conscientização do corpo docente, em manter os dados atualizados na plataforma Lattes. Utilizando a ferramenta ScriptEMec, antes e depois de uma campanha de conscientização, demonstrou-se uma evolução nos indicadores avaliativos, concluindo-se que, utilizar esta ferramenta em conjunto de companhas de conscientização acarretaram em resultados congruente, no que tange, a gestão de indicadores de produtividade acadêmica. 
	
\section{ScriptComp}

 No Brasil, o sistema de avaliação da pós-graduação~\emph{stricto sensu} é considerado referência no que tange modernidade e eficiência, sendo de grande vália para o desenvolvimento da ciência e tecnologia no país~\cite{maccari2009gestao}. Este processo de avaliação é realizado em um período quadrienal, e são avaliados quesitos como: corpo docente, teses e dissertações, produção intelectual, produções técnicas, inserção social e proposta do programa. 
 
 Para um programa se manter em atividade, deve-se obter o conceito igual ou superior a $3$ tendo $7$ como avaliação máxima. Se o conceito obtido pelo o programa for inferior a $3$, a CAPES não mais o recomenda, prejudicando sua imagem e reputação. 
 
 %Ao atualizar as informações de um programa na plataforma Sucupira, os gestores utilizam dos dados existentes na plataforma Lattes~\cite{ferraz2014inovaccao}, com isso, torna-se confiável medição por similaridade, pois o ScriptComp utiliza como base, os relatórios gerados no final da execução do ScriptSucupira, ou seja.
 
 O ScriptComp foi desenvolvido em linguagem de programação~\emph{python}, implementando a metodologia proposta, a fim de medir as similaridades entre os programas de pós-graduação~\emph{stricto sensu}. Com base nos relatórios gerados pelo ScriptSucupira em conjunto com o ScriptLattes, o ScriptComp cria grupos hierárquicos, levando em consideração os indicadores utilizados para classificar o conceito CAPES de um programa, ou seja, é possível descobrir por similaridade, e quão distante um programa se encontra de outro, da mesma área de avaliação.
 
 As funcionalidades do ScriptComp tem como foco agrupar programas semelhantes, utilizando as informações extraídas da plataforma Lattes de um período, com o intuito de identificar o quão produtivo determinados programas estão. Para entender melhor a implementação desta metodologia, supomos que, seja necessário verificar se a quantidade de orientações de um determinado programa, é equivalente a outro de nota superior, com esta metodologia podemos medir por similaridade o quão distante, um determinado programa está de outro.
 
 A ferramenta ScriptComp, contém quatro módulos,  sendo: Tratamento, Adequação, Agrupamento Hierárquico, Resultado da Similaridade (Dendrograma). A seguir é descrito os detalhes desses módulos: 
 \begin{enumerate}
 		\item Tratamento: 
 		
 		Neste módulo é realizado a transformações dos relatórios gerados pelo ScriptSucupira (ScriptLatttes) em um formato  orientado a objetos, ou seja, é extraído informações de um arquivo específico gerado pelo ScriptLattes denominado com o sufixo *database.xml. Após realizar essa transformação, o mesmo processo se repete para identificar o $qualis$ de cada artigo publicado por membros do grupo, este procedimento é feito através do arquivo de sufixo *publicacoesPorMembro.csv.
 		
 		\item Adequação: 
 		
 		Cada relatório transformado em objeto, passa pelo processo de adequação com os indicadores Capes, sendo assim, é nesse módulo que deve ser inserido a relação de funções para o cálculo desses indicadores. Como padrão foram inseridas $6$ funções, retiradas do caderno de indicares CAPES da área interdisciplinar, que julgamos essenciais para análise da similaridade entre os programas, essas funções podem ser alteradas conforme a necessidade de análise. Entre as funções elegidas temos: 
 				
 			\begin{itemize}
 					\item IndProdArt: 
	 					Indicador que avalia toda produção intelectual do programa em formato de artigos científicos,  publicados e qualificados de um programa da área interdisciplinar, através da seguinte equação:
	 			 				\begin{equation}
			 			\begin{array}{lll}
			 			indProdArt = &\sum_{j=1}^{qtdDocentes} &(1*A1_j+0,85*A2_j+ \\
			 			& & 0,7*B1_j+0,55*B2_j+ \\
			 			& & 0,4B3_j+0,25*B4+0,1*B5_j) / DP\\
			 			\end{array}\\
			 			\end{equation}	
		 				onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		 			\item IndProdArtSup: 
			 			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa em formato de artigos científicos, similar ao IndProdArt, porém leva em consideração apenas os artigos $A1, A2,B1$ através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			indProdArt = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} (1*A1_j+0,85*A2_j+0,7*B1_j) / DP
			 			\end{equation}
		 				onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		 			\item IndProdOrient: 
			 			Indicador que avalia a quantidade de orientações de mestrado e doutorado em  através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			\begin{array}{lll}
			 			IndProdOrient &= \sum_{j=1}^{qtdDocentes}& (qtdOriAndamentoMestrado+ \\
			 			& &qtdOriAndamentoDoutorado+\\
			 			& &qtdOriConcluidoMestrado+\\
			 			& &qtdOriConcluidoDoutorado)/DP\\
			 			\end{array}
			 			\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 		\item IndProdLiv: 
			 			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente com autor, através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			\begin{array}{l}
			 			IndProdLiv = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} liv_j/DP \\
			 			\end{array}
			 			\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	  \item IndProdCap: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de capítulos de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente com autor, através da seguinte equação:
				 		
				 		\begin{equation}
				 		\begin{array}{l}
				 		IndProdOrient = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} cap_j/DP \\
				 		\end{array}
				 		\end{equation}
				 		onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	\item IndProdTec: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa classificada como produção técnica e tecnológica, através da seguinte equação:
				 		\begin{equation}
				 		\begin{array}{l}
				 		IndProdTec = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} tec_j/DP \\
				 		\end{array}
				 		\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	\item IndProd: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa, através da soma dos indicadores IndProdArt, IndProdLiv, IndProdCap e IndProdTec, através da seguinte equação:
					\begin{equation}
						\begin{array}{l}
							IndProd = indProd+indProdLiv+IndProdCap+IndProdTec\\
						\end{array}
					\end{equation}

 			\end{itemize}

		A Tabela~\ref{tab:scriptCompEx}, apresenta um exemplo após o processo desta etapa, para o indicador IndProdOrient.

		 \begin{table}[H]
			\centering
			\footnotesize
			\caption{Exemplo de cálculo dos programas para o indicador IndProdOrient}%
			
			\begin{tabular}{|p{4.5cm} | p{4.5cm}|}
				\hline
				\centering \textbf{Programas}& 
				 \textbf{IndProdOrient} \\
				\hline
				Programa $A$	&25	\\ \hline
				Programa $B$	&30	 \\ \hline
				Programa $C$ 	& 80	\\ \hline
				Programa $D$ 	& 90 \\ \hline
				Programa $E$	&	60	\\ \hline
				Programa $F$	&	55	\\ \hline
				Programa $G$	&	50	\\ \hline
				Programa $H$	&	40	\\ \hline
				
			\end{tabular}
			\label{tab:scriptCompEx}
		\end{table} 
	
 		\item Agrupamento Hierárquico: 
 		
 		Seguindo o método proposto, utilizamos a distância \emph{acoplamento por média} para fazer a similaridade entre os grupos, de acordo com a seguinte função:
 	
		\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
		\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
		\sum_{A_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{A_j \in \mathcal{T}_j}dist(A_i, A_j).
		\end{equation}
		 onde $\mathcal{T}$ representa um determinado programa de pós-graduação~\emph{stricto sensu}, e $A$ o resultado após a etapa de Adequação pra cada $T_n$.
		 
 		\item Resultado da Similaridade: 
 		
 		Esta etapa apresenta os resultados do agrupamento através de um dendrograma contendo as informações do agrupamento hierárquico. Com exemplo, foi utilizado os dados apresentados no processo de adequação (ver Tabela~\ref{tab:scriptCompEx}) para criar um agrupamento hierárquico, na Figura~\ref{fig:ScriptCompExDend} vemos $7$ grupos, sendo que no centro de cada agrupamento é possível identificar número que representam, em uma escala do menor para o maior, o desempenho dos programa após o calculo do indicador, com isso podemos afirma que: 
 	
 	\begin{enumerate}
 		\item Os programas $A$ e $B$, fazem parte de um agrupamento com desempenho inferior aos demais, para o indicador.
 		\item Os Programas $G$, $E$ e $F$ são superiores aos programas $A$ e $B$ e inferiores aos programas $C$ e $D$.
 		\item Os Programas $C$ e $D$ são superiores aos programas $G$,$E$,$F$,$H$,$A$ e $B$.	
	 \end{enumerate}
 
	  \begin{figure}[H] 
	 	\centering
	 	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
	 		\tabular{c}
	 		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ProgramasStricoSensu.pdf} 
	 		\endtabular	
	 	}
	 	\caption{Processo de execução ScriptComp} 
	 	\label{fig:ScriptCompExDend}
	 \end{figure}
 \end{enumerate}
 
 
 O ScriptComp se tornou uma opção \emph{opensource} para a gestão de um programa, ter a opção de comparar um determinado programa com outro da mesma área de avaliação, auxilia os gestores a tomarem decisões sobre o andamento e rumo do programa. Esta ferramenta está disponivel no \emph{link: https://goo.gl/PSA4aL}. A figura~\ref{fig:ScriptComp}, representa o processo completo de utilização desta ferramenta.
 
 \begin{figure}[H] 
 	\centering
 	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
 		\tabular{c}
 		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ScriptCompVet.pdf} 
 		\endtabular
 	}
 	\caption{Processo de execução ScriptComp} 
 	\label{fig:ScriptComp}
 \end{figure}
 
\subsection{Resultados utilizando a ferramenta ScriptComp}


 Criada em $1999$ a grande área multidisciplinar foi reformulada em $2008$ se tornando área interdisciplinar, desde $2001$ fora feita cerca de $6$ avaliações trienais, sendo: $2001$, $2004$, $2007$, $2010$, $2012$ e $2016$. Após a realizada em $2012$ o processo de avaliação passou a ser aplicado em um período quadrienal. 

De acordo com a última avaliação feita em $2016$, a câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da área interdisciplinar, passou a ter $54$ programas em funcionamento, sendo:

\begin{itemize}
	\item $4$ programas de mestrado e $1$ doutorado com nota $2$, ver tabela~\ref{tab:classificacao2}.	
	\item $19$ programas de mestrado com nota $3$, ver tabela~\ref{tab:classificacao3}.
	\item $16$ programas de mestrado e $21$ doutorado com nota $4$, ver tabela~\ref{tab:classificacao4}.
	\item $5$ programas de mestrado e doutorado com nota $5$, ver tabela~\ref{tab:classificacao5}.
	\item $4$ programas de mestrado e doutorado com nota $6$, ver tabela~\ref{tab:classificacao6}.
	\item Não temos nenhum programa com nota $7$ para câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão.
\end{itemize}	
 A Figura~\ref{fig:cursosQualis}, demonstra a soma dos programas de mestrado e doutorado para cada conceito  desta câmera temática.
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=1.15}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		ybar,
		enlargelimits=0.10,
		legend style={at={(0.5,-0.15)},
			anchor=north,legend columns=-1},
		ylabel={Quantidades de programas},
		symbolic x coords={Conceito 2,Conceito 3,Conceito 4,Conceito 5,Conceito 6},
		xtick=data,
		nodes near coords,
		nodes near coords align={vertical},
		]
		\addplot coordinates {(Conceito 2,4) (Conceito 3,19) (Conceito 4,19) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
		\addplot coordinates {(Conceito 2,1) (Conceito 3,0) (Conceito 4,21) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
		\legend{Mestrado, Doutorado}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\caption{Quantidades de Programas por nota Capes} 
	\label{fig:cursosQualis}
\end{figure}



Tento em vista aplicar comparações nos programas avaliados no ano de $2016$, foi extraído os relatórios de $49$ programas dos anos de $2013$, $2014$, $2015$ e $2016$, assim como um consolidado de todo o quadriênio $2013-2016$, utilizando as ferramentas ScriptSucupira e ScriptLattes. Na Tabela~\ref{tab:registrosnaoencontrados} foi detalhado os motivos pelos quais inviabilizaram as extrações de $5$ dos $54$ programas dessa câmera temática.

Os relatórios resultantes das execuções do ScriptSucupira e ScriptLattes, foram disponibilizados em \emph{https://goo.gl/PSA4aL} de forma pública, afim de contribuir com uma base de dados para futuras pesquisas. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programas não extraídos}%
	
	\begin{tabular}{|p{4.5cm} | p{2cm}| p{7cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{Motivo}  \\
		\hline
		Propriedade Intelectual e Inovação	&INPI	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
		Engenharia e Gestão da Inovação 	&UFABC	& Não foi encontrado o programa na plataforma Sucupira \\ \hline
		Modelagem e Métodos Quantitativos 	& UFC& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
		Nanociência e Nanotecnologia 	& UNB & Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
		Ciências Físicas Aplicadas 	&	UECE	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
	\end{tabular}
	\label{tab:registrosnaoencontrados}
\end{table}

	A fim de analisar semelhanças entre os programas, foi elegido $4$ indicadores para execução da ferramenta ScriptComp sobre estes relatórios, sendo: produção de artigos qualificados (indProdArt), produção de artigos qualificados até $B1$ (IndProdSup), quantidade de orientações de mestrado e doutorado (IndProdOrient) e produtividade do programa (indProd). As execução do ScriptComp para cada indicador e período, foi disponibilizado de forma pública em \emph{https://goo.gl/PSA4aL}.

	A Figura~\ref{fig:indProdArt2016}, apresenta a medição da similaridade entre os programas no ano de $2016$, para o indicador de produção de artigos qualificados (indProdArt), através de um dendrograma. A descrição do eixo horizontal ($x$), separado por dois-pontos, contém o conceito CAPES obtida no quadrimestre de $2013-2016$, e nome das universidades que pertencem os $49$ programas. Se a universidade tiver mais de um programa para área analisada, foi inserido o caractere para separar as as siglas dos programas, tal como: $4$:UNINOVE, $6$:LNCC, $6$:UERJ\_MC e $6$:UERJ\_CC. No eixo vertical ($y$), definido como distância real, a distância obtida na execução do algoritmo de agrupamento hierárquico. No eixo central de cada agrupamento, é descrito o média dos valores obtidos no cálculo do indicador em questão, desta forma conseguimos identificar em uma escala do menor para o maior, o desempenho de um agrupamento em comparação com outro. 
   
    \begin{figure}[H] 
	   	\centering
	   	%\resizebox{\linewidth}{!}{% 
	   	%\tabular{c}
	   	\vspace{10pt}
	   	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/PorindProdArt2016.pdf} 
	   	%\endtabular
	   	%}
	   	\caption{Resultado da execução do ScriptComp, utilizando o indicador IndProdArt para o ano de 2016.} 
	   	\label{fig:indProdArt2016}
	 \end{figure}
   
	Uma possibilidade de análise, está em extrair a média aritmética na nota CAPES de cada programa nos agrupamentos, para isso, temos que definir qual hierarquia será utilizada, assim como, definir uma linha de corte com base na distância entre os agrupamentos~\emph{(distance threshold)}. A Figura~\ref{fig:indProdArt2016_TS} demonstra o corte realizado na hierarquia, separando-os em $4$ agrupamentos, e as Tabelas~\ref{tab:programasagrupados1}, ~\ref{tab:programasagrupados2}, ~\ref{tab:programasagrupados3} e ~\ref{tab:programasagrupados4} os agrupamentos formados.
	
   	\begin{figure}[H] 
   	\centering
   	%\resizebox{\linewidth}{!}{% 
   	%\tabular{c}
   	\vspace{10pt}
   	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/PorindProdArt2016_TS.pdf} 
   	%\endtabular
   	%}
   	\caption{Resultado da execução do ScriptComp com corte na hierarquia} 
   	\label{fig:indProdArt2016_TS}
   \end{figure}


 	Com a separação desses $4$ agrupamentos, foi calculado a média aritmética somando a nota CAPES obtida por programa. A Figura~\ref{fig:mediaAgrupamento} demonstra a média obtida por cada agrupamento, sendo assim, é possível afirmar que: 
 	
 	\begin{itemize}
 		\item O agrupamento $2.5$ (ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados2}), obteve melhor média de conceito CAPES, mas ficando sem segundo lugar, no que tange, o índice de produtividade de artigos qualificados para o ano de $2016$.
 		
 		\item O índice de maior produtividade para o indicador de artigos qualificados, pertence aos programas do agrupamento $3.6$ (ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados1}), embora este agrupamento não possua programas com conceito CAPES $6$, podemos concluir que tiveram um desempenho melhor neste indicador, em comparação com os demais no ano de $2016$.
 		
 		\item O programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em informática e gestão do conhecimento da universidade Nove de Julho, no ano de $2016$, obteve um índice de produtividade de artigos qualificados superior, em comparação com os demais programas do agrupamento $0.9$(ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados4}).
 	\end{itemize}
 	
 	
 	\begin{figure}[ht!] 
 		\centering
 		% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=1.15}
 		\begin{tikzpicture}
 		\begin{axis}[
 		ybar,
 		enlargelimits=0.10,
 		legend style={at={(0.5,-0.15)},
 			anchor=north,legend columns=-1},
 		ylabel={Quantidades de programas},
 		symbolic x coords={Agrup 2.5, Agrup 3.6, Agrup 1.7, Agrup 0.9},
 		xtick=data,
 		nodes near coords,
 		nodes near coords align={vertical},
 		]
 		\addplot coordinates {(Agrup 2.5,4.8) (Agrup 3.6,4.25) (Agrup 1.7,4.1) (Agrup 0.9,3.4) };
 		\legend{Agrupamento por média}
 		\end{axis}
 		\end{tikzpicture}
 		\caption{Cálculo da média pelas notas CAPES dos agrupamentos} 
 		\label{fig:mediaAgrupamento}
 	\end{figure}
 
 Este resultado apresentado é baseado apenas no ano de $2016$, ou seja, é possível através da análise quadriênio, identificar diversas situações que esclarecem o desempenho de um programa para um determinado indicador. Como dito anteriormente, foi disponibilizado o resultado gerado pelo ScriptComp para o quadriênio de $2013-2016$, através do link \emph{https://goo.gl/PSA4aL}